

Exercice 1. $f_0: \mathbb{R}^+ \rightarrow \mathbb{R}$ $f_0(x) = -x$, $x \in \mathbb{R}^+$
 Par récurrence $f_n: \mathbb{R}^+ \rightarrow \mathbb{R}$ $n \in \mathbb{N}$
 $x \in \mathbb{R}^+$ $f_{n+1}(x) = \frac{1}{2 - f_n(x)}$ ($f_n(x) \neq 2$)

a) Montrez : $\forall n \in \mathbb{N}$, $\forall x \in \mathbb{R}^+$, $f_n(x) \leq 1$. (*)

Réponse :

Initialisation :

$n=0$. Soit $x \in \mathbb{R}^+$ $f_0(x) = -x \leq 0 \leq 1$ (car $x \geq 0$).

Hérédité On suppose que (*) est vrai pour $n \in \mathbb{N}$.

$\forall x \in \mathbb{R}^+$, $f_n(x) \leq 1$.

Donc $f_n(x) \neq 2$ donc $f_{n+1}(x) = \frac{1}{2 - f_n(x)}$

est bien défini.

Soit $x \in \mathbb{R}^+$.

$f_n(x) \leq 1$ donc $-f_n(x) \geq -1$

puis $2 - f_n(x) \geq 2 - 1 = 1 > 0$

donc $\frac{1}{2 - f_n(x)} \leq 1$

et enfin $f_{n+1}(x) \leq 1$

Conclusion (*) est vraie pour tout $n \in \mathbb{N}$.

Rappels

$a, b, c, \dots \in \mathbb{R}$

Si $a \leq b$ alors $-b \leq -a$
 $a < b$ $-b < -a$

Si $a \leq b$, alors $a+c \leq b+c$

Si $a \leq b$ et $c \geq 0$ alors $ac \leq bc$

Si $a < b$ et $c > 0$ alors $ac < bc$

Si $0 < a \leq b$ alors $0 < \frac{1}{b} \leq \frac{1}{a}$

$a \leq b \leq c$

$a' \leq b' \leq c'$

$a+a' \leq b+b' \leq c+c'$

$0 < a \leq b \leq c$

$0 < a' \leq b' \leq c'$

$0 < aa' \leq bb' \leq cc'$ etc...

b) Montrer : $\forall n \in \mathbb{N}, \forall x \in \mathbb{R}^+, f_n(x) = \frac{(n-1)x + n}{nx + (n+1)}$ (**)

Réponse

Initialisation

$$n=0, \text{ pour } x \in \mathbb{R}^+, f_0(x) = \frac{(0-1)x + 0}{0x + (0+1)} = -x$$

Hérédité Soit $n \in \mathbb{N}$. On suppose que (**) est vrai pour n :

$$\forall x \in \mathbb{R}^+, f_n(x) = \frac{(n-1)x + n}{nx + (n+1)}$$

$$f_{n+1}(x) = \frac{1}{2 - f_n(x)} = \frac{1}{\left(2 - \frac{(n-1)x + n}{nx + (n+1)}\right) \times (nx + (n+1))}$$

$$= \frac{nx + (n+1)}{2(nx + (n+1)) - ((n-1)x + n)} = \frac{nx + (n+1)}{(n+1)x + (n+2)}$$

$$\begin{aligned} (2n - (n-1) &= 2n - n + 1 = n+1) \\ (2n+2 - n &= n+2) \end{aligned}$$

Donc (**) est vrai pour $n+1$.

Conclusion: (**) est vrai pour tout $n \in \mathbb{N}$.

Exercice 2. $f: \mathbb{R}^* \rightarrow \mathbb{R}$
 $x \mapsto \frac{1}{x^2}$

$$A = [1, 3], \quad B = [-2, 2]$$

(a) Déterminer $f(A)$.

Soit $x \in A$.

$$1 \leq x \leq 3$$

$$0 < 1^2 \leq x^2 \leq 3^2$$

$$0 < \frac{1}{3^2} \leq \frac{1}{x^2} \leq \frac{1}{1^2}$$

donc $f(x) \in \left[\frac{1}{9}, 1\right]$. $f(A) \subset \left[\frac{1}{9}, 1\right]$

Soit $y \in [\frac{1}{9}, 1]$

Soit $x \in \mathbb{R}^*$: $f(x) = y \Leftrightarrow \frac{1}{x^2} = y$

$$\Leftrightarrow x^2 = \frac{1}{y}$$

$$\Leftrightarrow x = \sqrt{\frac{1}{y}} \quad \text{ou} \quad x = -\sqrt{\frac{1}{y}}$$

On pose $x = \sqrt{\frac{1}{y}}$

comme $0 < \frac{1}{9} \leq y \leq 1$, $0 < 1 \leq \frac{1}{y} \leq 9$

$$1 \leq \sqrt{\frac{1}{y}} \leq 3 \quad 1 \leq x \leq 3$$

donc $y \in f(A)$ (car $y = f(x)$ et $x \in A$)

donc $[\frac{1}{9}, 1] \subset f(A)$ donc $f(A) = [\frac{1}{9}, 1]$

Réaction plus courte.

• Soit $x \in A$. donc $1 \leq x \leq 3$

donc $\frac{1}{9} \leq \frac{1}{x^2} \leq 1$ donc $f(x) \in [\frac{1}{9}, 1]$

donc $f(A) \subset [\frac{1}{9}, 1]$

• Soit $y \in [\frac{1}{9}, 1]$. On pose $x = \frac{1}{\sqrt{y}}$

on a $\frac{1}{9} \leq y \leq 1$ donc $1 \leq \frac{1}{\sqrt{y}} \leq 3$

puis $x \in A$ et $f(x) = y$

donc $y \in f(A)$. donc $[\frac{1}{9}, 1] \subset A$

• conclusion: $f(A) = [\frac{1}{9}, 1]$

(b) Déterminer $f^{-1}(B)$

Soit $x \in \mathbb{R}^*$

$$x \in \beta^{-1}(B) \iff \beta(x) \in B$$

$$\iff -2 \leq \frac{1}{x^2} \leq 2$$

$$\iff 0 < \frac{1}{x^2} \leq 2$$

$$\iff 0 < \frac{1}{2} \leq x^2$$

$$\iff \frac{1}{\sqrt{2}} \leq x \text{ or } x \leq -\frac{1}{\sqrt{2}}$$

$$\iff x \in]-\infty, -\frac{1}{\sqrt{2}}] \cup [\frac{1}{\sqrt{2}}, +\infty[$$

$$\beta^{-1}(B) =]-\infty, -\frac{1}{\sqrt{2}}] \cup [\frac{1}{\sqrt{2}}, +\infty[$$

Exercice 3

$$\beta: E \rightarrow F, \quad C, D \subset F$$

(a) Montren $\beta^{-1}(C \cup D) \subset \beta^{-1}(C) \cup \beta^{-1}(D)$

Réponse

Soit $x \in E$

$$x \in \beta^{-1}(C \cup D) \iff \beta(x) \in C \cup D$$

$$\iff \beta(x) \in C \text{ or } \beta(x) \in D$$

$$\iff x \in \beta^{-1}(C) \text{ or } x \in \beta^{-1}(D)$$

$$\iff x \in \beta^{-1}(C) \cup \beta^{-1}(D)$$

Donc $\beta^{-1}(C \cup D) \subset \beta^{-1}(C) \cup \beta^{-1}(D)$

(b) Montren que $\beta^{-1}(C) \cup \beta^{-1}(D) \subset \beta^{-1}(C \cup D)$

$$x \in \beta^{-1}(C) \cup \beta^{-1}(D) \Rightarrow x \in \beta^{-1}(C) \text{ ou } x \in \beta^{-1}(D)$$

$$\Rightarrow \beta(x) \in C \text{ ou } \beta(x) \in D$$

$$\Rightarrow \beta(x) \in C \cup D$$

$$\Rightarrow x \in \beta^{-1}(C \cup D)$$

$$\text{Donc } \beta^{-1}(C) \cup \beta^{-1}(D) \subset \beta^{-1}(C \cup D)$$

Exercice 4 Sur \mathbb{Z}

$$x, y \in \mathbb{R}; \quad x R y \Leftrightarrow x^2 - y^2 = 2x - 2y$$

(a) R réflexive: Soit $x \in \mathbb{Z}$
 $x R x \Leftrightarrow x^2 - x^2 = 2x - 2x$
 $\Leftrightarrow 0 = 0$ donc $x R x$ vraie.

(b) R symétrique: Soit $x, y \in \mathbb{Z}$
 $x R y \Rightarrow x^2 - y^2 = 2x - 2y$
 $\Rightarrow y^2 - x^2 = 2y - 2x$
 $\Rightarrow y R x$

(c) R transitive: Soient $x, y, z \in \mathbb{Z}$
 on suppose que $x R y$ et $y R z$
 $x^2 - y^2 = 2x - 2y$
 $y^2 - z^2 = 2y - 2z$

$$(x^2 - y^2) + (y^2 - z^2) = (2x - 2y) + (2y - 2z)$$

$$x^2 - z^2 = 2x - 2z \quad \text{donc } x R z \text{ vraie}$$

(d) Conclusion: R est une relation d'équivalence.

$$(e) \quad \mathcal{C}(0) = \{x \in \mathbb{Z}, xR0\}$$

$$\begin{aligned} \text{Soit } x \in \mathbb{Z} \quad xR0 &\Leftrightarrow x^2 - 0^2 = 2x - 2 \cdot 0 \\ &\Leftrightarrow x^2 - 2x = 0 \\ &\Leftrightarrow x(x-2) = 0 \\ &\Leftrightarrow x = 0 \text{ ou } x = 2 \end{aligned}$$

$$\mathcal{C}(0) = \{0, 2\}$$

$$\begin{aligned} \mathcal{C}(1): xR1 &\Leftrightarrow x^2 - 1^2 = 2x - 2 \cdot 1 \\ &\Leftrightarrow x^2 - 2x + 1 = 0 \\ &\Leftrightarrow x = 1 \end{aligned}$$

$$\mathcal{C}(1) = \{1\}$$

$$(f) \quad a \in \mathbb{Z} \quad \mathcal{C}(a)?$$

$$\begin{aligned} \text{Soit } x \in \mathbb{Z}, \quad xRa &\Leftrightarrow x^2 - a^2 = 2x - 2a \\ &\Leftrightarrow (x-a)(x+a) = 2(x-a) \\ &\left(\begin{aligned} &\Leftrightarrow (x-a)(x+a) - 2(x-a) = 0 \\ &\Leftrightarrow (x-a)(x+a-2) = 0 \end{aligned} \right) \\ &\Leftrightarrow (x-a)(x+a-2) = 0 \\ &\Leftrightarrow x = a \text{ ou } x = 2-a \end{aligned}$$

$$\mathcal{C}(a) = \{a, 2-a\}$$

$$\mathcal{C}(0) = \{0, 2\} \quad \mathcal{C}(1) = \{1, 1\} = \{1\}$$

$$\mathcal{C}(2) = \{2, 0\} \quad \mathcal{C}(3) = \{3, -1\} = \mathcal{C}(-1)$$

Ensemble quotient:

$$\mathbb{Z}/R = \{ \{a, 2-a\}, a \in \mathbb{Z} \}$$

$$= \{ \{a, 2-a\}, a \in \mathbb{N}^* \}$$

Exercice 5 : Sur $\mathbb{R}^+ \times \mathbb{R}^+ (= \mathbb{R}^{+2})$

$$(x, y) R (x', y') \iff \begin{cases} x^2 + y^2 \leq x'^2 + y'^2 \\ \text{et } x \leq x' \end{cases}$$

- R est réflexive - Soit $(x, y) \in \mathbb{R}^{+2}$

$$(x, y) R (x, y) \iff \begin{cases} x^2 + y^2 \leq x^2 + y^2 \\ \text{et } x \leq x \end{cases}$$

donc $(x, y) R (x, y)$ est toujours vrai.

- R est antisymétrique : Soient $(x, y), (x', y') \in \mathbb{R}^{+2}$

On suppose que : $(x, y) R (x', y')$ et $(x', y') R (x, y)$

$$\begin{cases} x^2 + y^2 \leq x'^2 + y'^2 \\ x \leq x' \end{cases}$$

$$\begin{cases} x'^2 + y'^2 \leq x^2 + y^2 \\ x' \leq x \end{cases}$$

$$x \leq x' \text{ et } x' \leq x \text{ donc } x = x'$$

$$x^2 + y^2 \leq x'^2 + y'^2 = x^2 + y'^2 \text{ donc } y^2 \leq y'^2$$

$$x'^2 + y'^2 \leq x^2 + y^2 = x'^2 + y^2 \text{ donc } y'^2 \leq y^2$$

$$\text{donc } y'^2 = y^2 \text{ donc } y = y' \text{ ou } y = -y'$$

Si $y = -y'$ alors, comme $y \geq 0$ et $y' \leq 0$ on a $-y' \leq 0$ donc $y \leq 0$ donc $y = 0$ donc $y' = y (= 0)$

Donc dans tous les cas $y = y'$.

- R est transitive Soient $(x, y), (x', y'), (x'', y'') \in \mathbb{R}^{+2}$

On suppose que : $(x, y) R (x', y')$ et $(x', y') R (x'', y'')$

$$\text{Donc } x^2 + y^2 \leq x'^2 + y'^2 \text{ et } x'^2 + y'^2 \leq x''^2 + y''^2$$

$$\text{donc } x^2 + y^2 \leq x''^2 + y''^2$$

$$\text{et } x \leq x' \text{ et } x' \leq x'' \text{ donc } x \leq x''$$

$$\text{Donc } (x, y) R (x'', y'').$$

R est réflexive, antisymétrique et transitive
donc R est une relation d'ordre.

(NB : dans (\mathbb{R}, \mathbb{R}) , R n'est pas antisymétrique et donc
n'est pas une relation d'ordre)

Exercice 6

- (a) Dans (\mathbb{R}, \leq) , déterminer la borne inférieure et le plus petit élément, s'ils existent de
- $$A = \{x \in \mathbb{R}, x^2 < 2\} \quad B = \{x \in \mathbb{R}, x^2 > 2\}$$

Réponse . Pour $x \in \mathbb{R}$

$$x \in A \Leftrightarrow x^2 < 2$$

$$\Leftrightarrow (x \leq 0 \text{ ou } x \geq 0) \text{ et } (x^2 < 2)$$

$$\Leftrightarrow (x \leq 0 \text{ et } x^2 < 2) \text{ ou } (x \geq 0 \text{ et } x^2 < 2)$$

$$\Leftrightarrow x \in [-\sqrt{2}, 0] \text{ ou } x \in [0, \sqrt{2}]$$

$$\Leftrightarrow x \in [-\sqrt{2}, \sqrt{2}]$$

$$\text{Donc } A = [-\sqrt{2}, \sqrt{2}]$$

$$\text{Donc } \inf A = \min A = -\sqrt{2}$$

De même pour $x \in \mathbb{R}$

$$x \in B \Leftrightarrow x \notin A$$

$$\Leftrightarrow x \in \mathbb{R} \setminus [-\sqrt{2}, \sqrt{2}]$$

$$\Leftrightarrow x \in]-\infty, -\sqrt{2}[\cup]\sqrt{2}, +\infty[$$

$$\text{Donc } B =]-\infty, -\sqrt{2}[\cup]\sqrt{2}, +\infty[$$

Si par l'absurde m est une borne inférieure de B , alors

$$\forall x \in]-\infty, -\sqrt{2}[, \quad m \leq x$$

donc m serait une borne inférieure de $]-\infty, -\sqrt{2}[$. Impossible.

B n'a pas de borne inférieure, et donc n'a pas de min.

(b) Dans (\mathbb{N}^*, \leq) déterminer la borne supérieure et le plus grand élément, s'ils existent, de

$$C = \{n \in \mathbb{N}^*, \frac{10}{n^2} > 1\} \quad \text{et} \quad D = \{n \in \mathbb{N}^*, \frac{10}{n^2} \leq 1\}$$

Réponse Soit $n \in \mathbb{N}^*$

$$n \in C \iff \frac{10}{n^2} > 1$$

$$\iff n^2 < 10$$

$$\iff n < \sqrt{10}$$

Comme $9 < 10 < 16$, on a $3 < \sqrt{10} < 4$

$$\text{donc } n \in C \iff n \leq 3$$

$$\text{Donc } C = \{1, 2, 3\} \quad \text{et} \quad \sup C = \max C = 3$$

$$n \in D \iff \frac{10}{n^2} \leq 1$$

$$\iff 10 \leq n^2$$

$$\iff \sqrt{10} \leq n$$

comme $3 < \sqrt{10} < 4$, on a

$$n \in D \iff 4 \leq n$$

$$\text{Donc } D = \{n \in \mathbb{N}^*, 4 \leq n\} = \mathbb{I}4, +\infty[.$$

Il n'y a pas de borne inférieure
et donc pas de plus grand
élément.

Exercice 7

$$\mathbb{R} \quad x * y = \ln(e^x + e^y)$$

$$x, y, z \in \mathbb{R}$$

* est commutative

$$x * y = \ln(e^x + e^y) = \ln(e^y + e^x) = y * x$$

* est associative

$$\begin{aligned} A &= (x * y) * z = (\ln(e^x + e^y)) * z \\ &= \ln\left(e^{(\ln(e^x + e^y))} + e^z\right) \\ &= \ln\left((e^x + e^y) + e^z\right) \end{aligned}$$

on utilise
 $\forall x > 0, e^{\ln x} = x$

$$\begin{aligned} B &= x * (y * z) = x * (\ln(e^y + e^z)) \\ &= \ln\left(e^x + e^{(\ln(e^y + e^z))}\right) \\ &= \ln\left(e^x + (e^y + e^z)\right) \end{aligned}$$

$$\text{donc } A = B$$

Élément neutre: Si par l'absurde $a \in \mathbb{R}$ élément neutre pour *, alors $a * a = a$

$$\text{Donc } \ln(e^a + e^a) = a \quad \text{Car } e^a + e^a = 2e^a$$

$$\text{on a } \ln(2 \times e^a) = a \quad \text{donc}$$

$$\ln 2 + \ln(e^a) = a \quad \text{donc } \ln 2 + a = a \quad \text{donc}$$

$$\ln 2 = 0 \quad \text{Impossible.}$$

Donc * n'a pas d'élément neutre.

Autre solution - Si par l'absurde * a un élément neutre $a \in \mathbb{R}$, alors $a * 0 = 0$

$$\ln(e^a + e^0) = 0 \quad \text{donc } e^a + e^0 = 1$$

$$e^a + 1 = 1 \quad \text{donc } e^a = 0 \quad \text{Impossible car } \forall x \in \mathbb{R}, e^x > 0.$$

Exercice 8 - $\rho = e^{i\frac{2\pi}{5}}$ $\mathbb{U}_5 = \{ \rho^n, n \in \mathbb{Z} \}$

(a) Pour $n \in \mathbb{Z}$, il existe $p \in \mathbb{Z}$, $r \in \{0, 1, 2, 3, 4\}$ (uniques) tels que $n = 5p + r$
Simplifier ρ^n et montrer que
 $\mathbb{U}_5 = \{1, \rho, \rho^2, \rho^3, \rho^4\}$

Réponse . $\rho^n = (e^{i\frac{2\pi}{5}})^n = e^{i\frac{2\pi}{5}(5p+r)}$

$$\rho^n = e^{i2\pi p + e^{i\frac{2\pi}{5}}r} = (e^{i2\pi})^p \times e^{i\frac{2\pi}{5}r}$$

$$\rho^n = (1)^p \times (e^{i\frac{2\pi}{5}})^r = \rho^r \text{ avec } r \in \{0, 1, 2, 3, 4\}$$

Donc $\mathbb{U}_5 = \{1, \rho, \rho^2, \rho^3, \rho^4\}$.

(b) Donner la table de multiplication de (\mathbb{U}_5, \times)

Réponse

\times	1	ρ	ρ^2	ρ^3	ρ^4
1	1	ρ	ρ^2	ρ^3	ρ^4
ρ	ρ	ρ^2	ρ^3	ρ^4	1
ρ^2	ρ^2	ρ^3	ρ^4	1	ρ
ρ^3	ρ^3	ρ^4	1	ρ	ρ^2
ρ^4	ρ^4	1	ρ	ρ^2	ρ^3

$$\rho\rho^4 = \rho^2\rho^3 = \rho^3\rho^2 = \rho^4\rho = \rho^5 = 1$$

$$\rho^2\rho^4 = \rho^3\rho^3 = \rho^4\rho^2 = \rho^5\rho = \rho$$

$$\rho^3\rho^4 = \rho^4\rho^3 = \rho^5\rho^2 = \rho^2$$

$$\rho^4\rho^4 = \rho^8 = \rho^5\rho^3 = \rho^3$$